<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss
  version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
  
>
  <channel>
    <title>Teaching on Combine Art and Sciences</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/teaching/</link>
    <description>Recent content in Teaching on Combine Art and Sciences</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Feb 2025 21:27:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/teaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>学习方法与AI大模型浪潮相关的思考</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20250224212723/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2025 21:27:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20250224212723/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;学习方法与ai大模型浪潮相关的思考&#34;&gt;学习方法与AI大模型浪潮相关的思考&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于如何进行高效的学习，特别是在生成式人工智能GenAI大模型时代，关于“人脑应该如何借助AI进行学习? ”，“AI 真的是“百利而无一弊”的学习神器吗？”这些问题，我一直都在思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天开始，我将持续地更新这篇帖子，希望每当脑中有关于这个主题的一些心得、想法、设想、总结的时候，都在此进行记录和分享。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-关于学习与教育&#34;&gt;1. 关于学习与教育&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;学习是我非常感兴趣的话题，学会了新东西，运用它解决实际问题，会很有成就感。所以我比较关系人脑应该如何高效地学习，并将一些好的方法传授给其他的人，从而帮助到大家。我对教育的理解是，教育是所有各行业专业化提升的基础，有了好的教育，即可培养出更高水平的人才，从而带来整个人类社会的进步。所以，教育是崇高的，应该是最值得研究和尊重的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2-关于整体优先的学习方法&#34;&gt;2. 关于整体优先的学习方法&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们看材料，无论是图文的还是视频的，建议先快速把握其整体，建立对一门课、一个机器对象、一个复杂问题的整体性地认知。可能在刚开始会为了速度概览整体，遇到不懂、不清等带来的痛苦，但坚持下去，一遍过后再来一遍，可能就会逐渐地对问题的认知变得清晰起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以bilibili上的对某个开发技术讲解教学视频为例，我建议大家先2倍速快速地看一遍，再来第二遍，再开始真正动手跟着博主一步步操作，这样子可以帮助大家快速建立对一门技能地整体认知框架，甚至在学习某节的时候，明白它在整个知识框架中的位置。这对于学习东西是很有好处的，也许能提升效率。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;3-关于ai-工具在学习中的作用和妨碍&#34;&gt;3. 关于AI 工具在学习中的作用和妨碍&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI大模型的便捷，在2025年，相信每个人都已经领略过了。它在常识性知识的呈现、基础知识的讲解方面，确实比人类教师回答得更全面细致。特别是针对不平衡教育资源问题，当好的老师、好的教学材料难以普及的时候，AI大模型便可以让人们快速获得很好的教学辅导。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里，我主要想分享一些关于我本人过于依赖AI进行项目开发，所遇到的挫折，及引发的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在项目中，对于某个领域是一窍不通，希望纯通过问AI的方式，让它帮我完成代码。然而，AI给我的答案并没有让我达成心愿，所开发出来的项目始终无法满足项目需求。这让我很受挫：花了大把时间，结果得到的AI code 还是没能解决我的问题。说不定我老老实实学习，都已经把它给做出来了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里面就有一个投机的心理：万一我通过AI生成的内容完成了，可比以前老老实实学习完了再做省事儿多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这真是一个困境。。。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;究竟应该如何评估AI解决问题的能力呢？是用AI花时间尝试，还是花时间在半传统半AI的学习路子上前行呢？这个问题非常困扰人，但回到以前，那是不存在困扰的。我的立场，还是建议大家多回归传统，在没有足够把握的情况下，少依赖AI，避免过度依赖AI。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;32-ai工具带来的思考惰性问题&#34;&gt;3.2 AI工具带来的思考惰性问题&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们要警惕一个现象，人类的大脑是倾向于“偷懒” 的，有了AI ，大脑会惰于思考。我们的大脑是一个典型的“用进废退”机器，不用它，它就会退化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一点不用AI也不可能，全用AI又带来问题。那么如何用它？如何避免不滥用它。这是值得我们思考的。也是AI时代人类必须思考和解决的问题。这里面应该有一些判断的标准和可供操作的步骤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;4-一些有益的利用方式&#34;&gt;4. 一些有益的利用方式&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;41-英语学习中的用法&#34;&gt;4.1 英语学习中的用法&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;利用AI 辅助，将生词和要学习的重点语法串成故事，用于背诵。这样，我们既学习了语法，也学会了单词。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;42-利用ai完成无需思考的机械性劳动&#34;&gt;4.2 利用AI完成无需思考的机械性劳动，&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;格式修改、填表等。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;实现简单的、比较有把握的编码活动（如何判别的问题，哪些为有把握，哪些为没把握）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;整理文字材料的工作，对文字材料进行总结、梳理。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>做好积累，有所不为</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20241101082723/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 08:27:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20241101082723/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;做好积累有所不为&#34;&gt;做好积累，有所不为&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        有所为，更要有所不为。人的精力有限，一个公司的战略资源更有限，如何取舍，非常重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        我们都渴望成功，我们羡慕了太多的成功故事。报纸媒体上传播的创业名人，激励着每一颗年轻的心，让20来岁的他们幻想着哪天也能股市敲钟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        然而，他们不得不面临的是“闪电击中般的成功率”。从此，他们迷茫，他们放弃，他们不得不接受现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        我一直在思考，到底什么是创业，每个人是否都有创业的机会？创业的本质目的究竟是什么？究竟应该以什么心态、什么方法论去执行创业？如何定义成功，如何避免失败。。。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        这些问题很复杂，可以从广义狭义的角度去探讨，可以从不同的价值观去看待。本篇，我想从壁垒的角度谈一谈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        试想，一个年轻人创业，发明了一款软件，他面对的第一个考验就是：你如何保证这玩意儿的壁垒？为什么你能做，别人不能做？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        如何构筑自己的壁垒，答案有很多。我想，主要有两类：资源与积累。资源是稀缺的，而积累，是我们每个人都有机会获得的。所以，普通人，做积累，往往是迈向成功的大胜率途径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        积累在于执行，在于做时间的朋友。积累，不可三心二意，在于选对方向并矢志不渝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        从产品的角度看，很多著名工业品，做得精细，厂家优化了很多年，逐渐形成了壁垒，有了难以撼动的市场实力。但积累也要避免柯达、诺基亚的悲剧，谨防产业变革所带来的风险。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        从个人发展角度看，我身边把事业做得好的同事、朋友，很多都是因为在一个领域做了很多年，形成了自己的圈子，上下游关系。你看到他现在谈笑风生，一副将成功轻描淡写的样子，殊不知，他在起步时也许跟你一样迷茫、懊恼、不知道何时能做成自己的第一单。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        要想做好积累，选对方向，经得起诱惑，就变得非常重要。回到开篇，有所为，有所不为。面对诱惑，你要思考，这事儿看起来能挣快钱，但它与我的远景目标是否契合？我应该投入多少资源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        对普通人来讲，纵观所有年龄段的人，50-60岁的人里面，成功者居多。30-40岁中，成功者寥寥。显然，造成这个差异的因素就是时间，就是积累。起码，我们能做的，就是通过积累，从而尽量避免50岁了还一事无成。做广义的创业者，做时间的朋友，深耕一个领域，我们每个人都有100%的成功率。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>两个谬误如出一辙，思维模型是什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20241031202723/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 20:27:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20241031202723/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;如出一辙的两个谬误&#34;&gt;如出一辙的两个谬误&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近在工作中，我遇到了两件事，它们在思维方式上出现了相似的误区。我觉得这很有意思，因此记录下来，分享一下我的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，来看看这两件事。第一件事是，在领导制定科研绩效管理办法的过程中，出现了一种默认假设：认为我们学校的学生不会发表SCI论文，因此政策中没有考虑教师指导学生发表SCI论文的情况。制定政策时，即便学生真的能够发表SCI论文，也不会获得任何奖励。政策制定者给出的理由是，我们学校的学生水平达不到发表SCI论文的要求，所以就无需制定相关的激励。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二件事是在我与一位老师交流课程内容时，提到某部分内容很重要，应该给学生讲解。但这位老师的逻辑是：学生的水平达不到，因此无需讲解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我发现这两种思维方式竟有着高度的一致性，即假设某件事不会发生，所以不去考虑它的必要性。然而，这种思维方式并不可取。我们判断的标准不应是是否可能发生，而应该是：如果我不考虑它，可能会带来什么后果？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从这种角度思考，第一个例子可以转化为：如果不制定这项政策会有什么后果？领导的想法是：不制定政策，普通学生不会有损失；而制定了政策，普通学生也不会因此受益。但他忽略了一个关键问题：如果不制定政策，优秀学生可能会失去激励的机会；相反，若制定政策，优秀学生会因此受益。换句话说，普通学生不会因为没有这项政策而受损失，这是一种底线思维或者最低要求的思维方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在第二个例子中，如果我不教授这部分内容，普通学生不会受损失，优秀学生会因此失去进一步学习的机会。如果我教授了这部分内容，普通学生确实不会有提升。然而，仔细分析，这背后隐含着逻辑的问题，即这种思维方式只满足“及格”的最低标准，而没有期待学生或许可以朝着更高的目标发展。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这两个例子本质上都是同一种思维模式，我认为这种思维模式不可取。正确的思维模式应该是朝向优秀的发展方向，制定政策或教授知识。不是仅考虑避免普通学生受损，更应该激励或帮助优秀学生成长。哪怕五年内没有遇到优秀学生，但一旦遇到，不就能帮助他们更好地发展吗？学生水平的高低是他们的事情，但教师是否去传达是教师可以控制的，也有义务做好的。因此，我们应避免消极、被动的思维模式，而要以积极主动的思维去分析和解决问题。不能因为十天没下雨，就认为第十一天也不会下雨；不能犯经验主义的错误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前面提到了思维模型，我觉得这是一个非常值得探讨的话题。什么是思维模型？它涉及到思维的特征以及如何描述和分析这些特征。研究思维模型的确非常有意思！一个人思维模型的完备性，取决于他读书的广度、经历的深度，以及分析和解决问题的能力。我不确定是否有系统讨论思维模型的书籍，但我在学习逻辑学和毛选的过程中，也是在补充自己思维模型的不足之处。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>《&lt;毛选&gt;解读》笔记</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20241007212723/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 21:27:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20241007212723/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;bilibili胡说罢道系列视频3分钟深度解析毛选解读-彻底读透运用实战笔记&#34;&gt;Bilibili胡说罢道系列视频《3分钟深度解析毛选解读 ，彻底读透运用实战》笔记&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很多人都读《毛选》，可是你真正理解《毛选》的核心吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;视频原地址：https://www.bilibili.com/video/BV1g2phepEFJ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1实事求是-&#34;&gt;=======1.实事求是 ======&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人都读《毛选》，可是你真正理解《毛选》的核心吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实，整部毛选概括为：1. 实事求是  2.没有调查就没有发言权  3.解放思想&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实事求是：实-根据，事-客观事实，求-探究，是-本质规律&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有实事求是，才能完成确定的任务。 vs 自以为是、好为人师&#xA;靠实事求是、科学吃饭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做研究：把兴趣放在脱离实际的空洞理论研究上，理论和实际脱离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实事求是和主观主义是对立的。很多人都是主观主义，年年有，还有不少，主观主义就是一种认知病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;实事求是：科学真理、客观实际、本质规律、内部联系&#xA;主观主义：自以为是、主观感想、主观主义、脱离群众、脱离实际&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2主观主义-&#34;&gt;=======2.主观主义 ======&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;主观主义就是一种认知病。&#xA;教条主义：根据书本知识进行判断。从理论出发。&#xA;经验主义：根据已有经验进行判断。经验的有效性是局部的、片面的。&#xA;机会主义：根据幻想进行猜测。从一个人的幻想出发。&#xA;投降主义：直接投降认输，请人来解决。&#xA;实事求是：具体研究，反复调查&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四个象限：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;           无实际经验&#xA;               ↑            &#xA;    机会主义    ｜     教条主义&#xA;左倾冒险 右倾投降 ｜            &#xA;               ｜           &#xA;无理论----------｜---------&amp;gt;有理论&#xA;               ｜     &#xA;    经验主义     ｜           &#xA;               ｜        &#xA;           有实际经验&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&lt;p&gt;为啥很多人失败：决策毫无根据、完全靠蒙，靠猜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;马克思主义基本原则：理论和实际统一。即实事求是。&#xA;理论和实际分离：即主观主义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;-3-&#34;&gt;======== 3. ============&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;东方不败一统江湖：喊口号。&#xA;左冷禅、岳不群：实战。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世界上最顶级的牛人：都梦想实现统一。（爱因斯坦、秦始皇、亚里士多德本体论&amp;ndash;存在）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哲学所要追求的是：“存在”的存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古希腊人不断追问：世界存在的根源。人类从哪里来？世界从哪里来？&amp;ndash;混沌之神&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古希腊神与神之间普遍存在混乱的关系，中国伏羲：同姓的人不可同婚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道德经：有物混成，先天地生。。。。。道生一、一生二，二生三，三生万物。太初有道，道即是神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;荷马史诗：混沌之神&amp;ndash;诸神&amp;ndash;世间万物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们开始反思神话 &amp;mdash; 哲学的产生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亚里士多德：哲学是一门神圣的学说，科学是实用，但都尊于哲学。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哲学是对第一原因的探求，科学是这个基础上长出的果实。任何学术均不比哲学为更佳。哲学：唯物主义、唯心主义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;4-唯物主义唯心主义&#34;&gt;=====4. 唯物主义、唯心主义=====&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;思维  与  存在&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯心主义：思维决定存在。&#xA;唯物主义：存在决定思维。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你是唯物主义者？还是唯心主义者。&#xA;现实生活中，很多人认为自己是唯物主义者。要做到唯物主义，难如登天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;充足理由律：你的任何判断都要有根据。否则就是胡说八道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生活中，很多人都是毫无根据的盲从。别人做服装电商赚钱了，你以为你做服装电商也能赚钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《毛选》：&#xA;为了进行土地革命：10年研究农村关系；为了进行军事斗争：研究了10年的战争规律。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;十年磨一剑：革命胜利的根据之一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯物主义：物字：事实。唯事实主义。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>大模型时代的英语学习逆向法</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20240721215605/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2024 21:55:59 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20240721215605/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;大模型时代的英语学习逆向法&#34;&gt;大模型时代的英语学习逆向法&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;英语学习本质上是学习一门语言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学习语言就有它固有的规律。我们学习汉语，就是在汉语语境中潜移默化地学习。但我们并不是天天跟人说汉语就行了，我们还要习《语文》这门课程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回想你学习《语文》是如何操作的，如何被要求的。或者，那些语文课目好的同学，他们是在哪方面下功夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想：读得多，背得多，也就是接触和背诵的语料量大，是最重要的因素。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，学习语言，本质是接收大量语料。那么，接收什么样的语料变得非常重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;为什么要大模型&#34;&gt;为什么要大模型？&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;大模型，全称叫做 Large Language Model 大语言模型。大模型的本质是大数据量、大参数量训练的生成式语言模型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我理解chatGPT就是一个升级版的搜索引擎。它可以把它知道的信息，以语言的形式给你。那么它一定具备语言能力，至少不会说话不通顺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，它就是语料来源的绝佳工具。借助它，你可以生成几乎任何语料。此处，你需要学习英文，语料就用大模型生成吧！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;逆向法&#34;&gt;逆向法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为有了大模型，让我们可以定制语料。而不是以前的”顺向法“：买一本词汇书、阅读书、听力书，它给你什么语料你就习什么语料。这里面就有一个天生的问题，这些语料真的适合每个人的大脑么？那么，有了大模型，我们就掌握了主动权。我们应该把以前的学习顺序倒过来，我们自己设计语料，自己就这些语料进行学习。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比如，我们都会用中文背的课文：《背影》、《荷塘月色》、《三味书屋》等，就可以先背诵给大模型，让它生成英文语料，再同时背出英文。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为，背英文是看起来比较难，但收效最佳的英语学习方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么记单词、练听力、学语法，都可以借助大模型，逆向学习和传统学习结合，掌握学练英文的主动权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就拿记单词来说吧，你可以问它：“除了 function ,还有哪些英文单词可以表示’功能‘？”。通过这种方式，学习者就可以一篮子地学单词。因为词义相近，大脑更喜欢整理过的数据。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于提升学习效率，本质上是提升大脑的工作效率。&lt;strong&gt;了解大脑的工作原理，知道它喜欢什么，喜欢什么方式接受信息&lt;/strong&gt;，这非常重要，是教育心理学研究的重点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;参考--echo-method-回音法&#34;&gt;参考：  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;*Echo method (回音法)*&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Echo Method是由台大外文系史嘉琳教授（Karen Chung）独创的一种语言学习方法。史教授是以英语为母语的美国人，她结合自己学习中文（外语）的经验，展示了如何通过简单的步骤模式，让自己的中文表达流利且没有口音。有关Echo Method的介绍，您可以参考史教授在TED演讲中的YouTube链接。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓的Echo（回音），就像视觉中的“视觉暂留”概念一样。当耳朵听到声音后，大脑会立即留下记忆。人在使用母语时，由于耳朵不断接受母语声音信息的刺激，经过反复练习，大脑中形成了强大的连接。这种连接不仅能提升学习者的听力敏锐度，还能让他们更准确地模仿声音，进而提升发音和口语的准确度。这与常听说的，妈妈在孩子还是婴儿阶段时不停地与其说话，有助于孩子未来的听说能力发展是类似的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，在学习外语时，如果外部环境没有提供足够的声音刺激，大脑中的声音信号印象会随着时间的推移逐渐变得模糊薄弱。为了强化声音信号，史教授建议，学习者在听到一句英语时，不要立刻复述出来，而是在心里重复一次听到的声音（或等待2-3秒后），再根据大脑中的印象（回音）将其复述出来。这样的模式能够从学习者的角度强化大脑对外语声音信息的敏感度。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>思海拾贝</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20240720192231/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 19:22:31 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20240720192231/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;思海拾贝&#34;&gt;思海拾贝&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个帖子放在这儿是用于记录一些平时的思考点滴，记录一些对为人处世之道的思考、总结和提炼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1老板喜欢什么样的员工&#34;&gt;1、老板喜欢什么样的员工&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;老板希望你是什么样的下属？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;忠诚&lt;/strong&gt;。如果你是老板，你喜欢能力平平但忠诚的下属，还是喜欢不忠诚但能力强的下属？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;首先是&lt;strong&gt;忠诚&lt;/strong&gt;，其次才是才能。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人认为自己很受老板倚重，老板根本离不开他。那么只需要做一个测试：老板若没有了你，会不会为你失落甚至流泪？如果员工之于老板，有郭嘉之于曹操，令曹操哭奉孝，那就OK。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要做老板的左膀右臂，为老板分忧，不给老板添乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人心都是肉长的，即便是最吝啬的老板，也不会太亏待自己的左膀右臂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，有人可能会说，我就是不听话，我就是能力强。这一点很难证明，除非他自己做老板做成功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;职场锦囊&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;对老板，应该“有求必应”。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;对老板，应该忠心不二。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;要愿意为老板冲锋在前，愿意打硬仗、肯硬骨头。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;理解信息不对称，不要低估老板。直到自己当老板。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2方向比努力更重要要做有积累的事情&#34;&gt;2、方向比努力更重要，要做有积累的事情&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;要经得起诱惑。很多人受到诱惑，放弃了“积累”，这是不明智的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不为，比为更重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3思考问题要放在大势中去看&#34;&gt;3、思考问题，要放在大势中去看&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;看问题要有历史观，要有时间、时势的角度。所谓“识时务者为俊杰”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;举个例子，在2010-2020年间，中国民航发展突飞猛进。彼时，民航对飞行员的需求非常旺盛，中国的民航飞行员副驾驶转升机长只需要三年的时间。而同样的升级，在台湾，日本，欧美国家等，却需要 5-8 年。这就是时势带来的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一方面，有的决策问题，短期看是应该作A的选择，但长期看，却应该选择B。这里面非常考验一个人的智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;4大脑一个概率模型的弱点&#34;&gt;4、大脑，一个概率模型的弱点&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;大脑的工作方式，常常是喜欢“经验主义”。所谓经验主义，就是根据过往的经验来判断，根据概率上的情形来判断未来。但这种判断方式有两个前提：1、经验足够充分，样本量够大。2、事物内在规律不会有大的变化。加入这两条中，有一条不满足，那么这个概率模型所做的预测就可能失效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一天，你面对两个人，一个穷人，一个富人。此时，你的大脑更倾向于听富人的话，因为富人的经历是成功的。你甚至还对穷人数落一番：“看，你说的一点道理都没有！你就是应该向富人学习，你快放弃你的路线吧！” 十年以后，穷人变成了富人，富人却没有以前那么富有了。事情的发展，啪啪地打着脸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，如果样本量不够多，自己对于历史、政治的理解和修为不够高，真的别妄下结论。那些动不动就呼吁这呼吁那的，试问，你真的懂吗？&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>环境太糟了，躺平摆烂吧</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20240426201223/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 20:12:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20240426201223/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;环境太糟了躺平摆烂吧&#34;&gt;“环境太糟了，躺平摆烂吧”&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;“环境太糟了，躺平摆烂吧”   ————转自”刘润“&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“大环境太糟了，躺平摆烂吧。”这句话你一定不陌生。这也是我在这几年里听到过最多的吐槽。可能没有之一。今天，我想和你聊聊这件事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，“大环境太糟了”，这前半句话有道理。有时候，我看着公司里几位刚毕业的年轻同事，甚至会觉得他们有些带引号的“遗憾”。但好的时代过去了。假如你真的问我：你要是晚出生二十年，你还能有今天吗？我得说，我也不知道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，“躺平摆烂吧”，这后半句，也可以理解。当看到那些考研数年没有考上，好不容易找到工作，几个月就被裁员，再投几十份简历石沉大海的年轻人时，我经常问自己：你真的能狠下心，对他们说那些“不要躺平”的大道理吗？做不到。所以，每次听到这段抱怨时，我其实特别能理解，也很遗憾，虽然没有什么办法。但是，还是想说，请给我一个机会，稍稍“辩解”一下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“大环境太糟了，躺平摆烂吧。”这句话背后，隐含了一个我认为特别“可怕”的逻辑。这种逻辑是，你看，大环境都这么糟了，人们都悲观成这个样子了，再也没有机会了。所以，我消极，让这个世界尽情蹂躏我吧，你们爱怎么着就怎么着吧，反正我摆烂了，躺平了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为大环境很糟，所以躺平理所应当。怎么样，顺理成章吧？这个逻辑有道理吗？我觉得，没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么这么说？因为，这种说法是在表达这样一种逻辑关系：只有乐观的环境，才能积极向前。悲观的时代，就要消极应对。然而，乐观/悲观，和积极/消极，其实是互相独立的两个指标。乐观还是悲观，是对外部世界客观的判断。积极还是消极，是对当下行动主观的选择。如果画一张二维图，它们从两个维度，代表了我们对待世界的4种方式。￼你看，乐观，并不一定代表积极。悲观，也不一定代表消极。这两者，完全不是一回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;________________&#xA;1、  乐观+积极&#xA;2、  乐观+消极&#xA;3、  悲观+积极&#xA;4、  悲观+消极&#xA;----------------&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;先来看乐观/悲观。乐观的本质，是对未来的好结果有极高的确定性。悲观的本质，就是丧失了这种确定性。什么叫未来的好结果？比如，工作三年一定能升职加薪、股票一定会涨、中美关系会一直稳定。当你对这些事情有着极高确定性时，你就是乐观的。我给你举个例子。今天，公司安排你从上海飞到广州，参加一场重要会议。早上起床，拉开窗帘，你发现阳光明媚、晴空万里。你对这趟行程的判断，就是极其乐观的。假如有一个智能软件，可以自动评估你顺利参会的可能性，可能有98%。假如你拉开窗帘时，看见乌云密布，远处隐隐传来雷声隆隆。你还会那么乐观吗？不会，因为你不知道航班能否顺利起飞。再评估下可能性？可能只有60%。假如是在前几年的疫情期间，你不知道哪次出差就会被隔离滞留在当地，会议也有取消的风险。你的判断会如何？是不是更加悲观？可能性，或许只有10%。重复一遍那句话，乐观还是悲观，是对外部世界客观的判断，而且是一个理性判断。而这个判断是否准确，你究竟能不能顺利参加会议，只有到未来才能看到结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积极还是消极，是对当下行动的主观选择那什么是积极/消极呢？积极和消极，是有了对外部世界的判断后，对当下行动做出的选择。没错，这是一个主观选择。继续刚才那个开会的例子，有的人看到暴雨连绵，一评估可能性，50%。或许就想，算了，退票吧，不去了，老天爷不让我去。有的人，看到困难，逢山修路、遇水搭桥。哪怕只有5%的可能性，也会踏上征程。飞机不行，就坐高铁。高铁不行，就睡卧铺。卧铺不行，哪怕开车也要去。前几年，没有什么事情比办大型活动还要悲观。特别是2022年下半年，几乎人人都觉得办不成。我的年度演讲，杭州、广州的场地相继因为疫情防控被取消。当时我的想法是：办不了大场，我就办小场。办不了小场，我就空场办。但是，万一演讲那天早上，我出门时发现，哎呀，被隔离在家里了，没法出门，这可怎么办？于是，我直接把床搬到了会场，那几天就睡在这儿了。哪怕封控，我也要封在会场里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有一个故事，来自得到CEO脱不花。有一次，她要争取一个重要的客户，但客户马上就要从北京飞到上海，一点空余的时间都没有。怎么办？等下次见面？不知道要猴年马月。电话聊？重要的客户，线上永远起不到面聊的效果。脱不花的做法是，直接买了客户同一班飞机的机票，和客户一起飞到上海，下飞机之后，和客户握握手，说声再见，没出机场，直接买票再回北京。候机+飞行，四五个小时的时间，足够她了解客户的方方面面。脱不花说，直到今天，这个客户都是她非常好的朋友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种心态，用她的搭档罗振宇的话说就是：行就行，不行我们再想想办法。环境是环境，但我的行动，永远是我的行动，由我自己决定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;消极者永远正确，积极者才能成功。有人可能要问，说了这么多大道理，你究竟想说什么？回到前面那张图。￼我想说的是，就商业世界而言，或许我们如今正身处一个“从乐观到悲观”的时代。经济进入“增长收敛”、内卷严重、地缘政治压力，都意味着大环境的变迁。我完全可以理解，有的人真的累了、倦了，希望放弃努力，进入一个“低欲望社会”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果这是你的结论，那我完全尊重你的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这绝不意味着，“消极躺平”，就是一件顺理成章的事情。因为我们每个人都有自我选择的权利，我们依旧可以选择“悲观积极”地看待这个世界。“环境不好”，不应该是“消极摆烂”的借口。假如我真的晚出生20年，可能进不了心仪的公司、做不了咨询，但我依旧会用自己最积极的心态，去工作、去生活。我觉得，能在乐观的环境下保持积极，不算本事。能在悲观的环境下依旧积极，才是人的价值所在。就像那个著名的故事：桌子上放着半杯水。消极的人说：只有半杯。积极的人说：还有半杯！水是同样的水，意味着环境是同样的环境。唯一不同的，只有你自己的选择。习惯了消极思维的人，哪怕手机5分钟前刚刚充满电，也会惊呼：糟了！手机只剩99%的电了！我之前写过一篇文章：《绝不躺平，绝不放弃，绝不认输》。文章里说，聪明人，面对任何问题都不会逃避，而是抱着积极的心态去解决问题。消极者永远正确，积极者才能成功。与你共勉!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>听取师者和长者的意见是一种能力</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20240420201223/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 20:12:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20240420201223/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;听取师者和长者的意见是一种能力&#34;&gt;听取师者和长者的意见是一种能力&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        今天和一个师兄聊天，想到一些我觉得值得与大家分享的话，在此记录下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        这位仁兄，不到40岁，已经是211大学的教授博导了。反观自己，真是惭愧。在我看来，他绝对算是年少得志。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        聊天过程中，他提到他有几个本科生、研究生，本来天赋很好，聪明好学还勤劳肯干，真是一茬学术好苗子。这位师兄劝他们好好读书，读到博士，比他们出去匆匆就业好得多。早点就业，乍一看他可以早几年挣钱，可殊不知博士出来一把安家费就可能捞到前几年挣的。况且专家之路一旦走上，那就是居高临下。平台高了路子宽了，比在下层打拼出身更高，更多资源和话语权。而底层的竞争，是何其激烈，何其考验你手中是否拥有稀缺资源。如何拥有这个世上承认的稀缺资源，才是一个年轻人应该思考和解决的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​        说到这里，这位师兄却叹曰：怎奈他们不听话啊。。。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​         由此，我想到：能听取长者的意见本身也是一种能力。曾经有大哥叫我“厚积薄发”，我也没听。当时想，等我到读完博士都30岁了，人都老了。如今看来，真是大错特错，悔之晚矣。当时的我，全然不知道读完博士我可以相比不读博士所拥有的视野、资源、路子、导师和实验室人脉等等，看不到潜在的收益，却只看到投入。仅以一句：“我喜欢过&amp;hellip;&amp;hellip;样的生活，我不喜欢做&amp;hellip;&amp;hellip;，所以我要怎样怎样&amp;hellip;”，让自己蒙蔽在幻境中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​         听长者的建议，看到此建议的代价很容易，但要看到收益，并理性地分析计算权衡利弊，却很考验年轻人的社会经验、经历、知识和阅历。考验一个25岁左右的年轻人，是否具有判断力，是否对现实世界有一个理性深刻的、接地气的认识。考验他是否理解现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​          一个人的成长就是认识现实、接纳现实的过程。但可悲的是，有人一辈子都不接纳现实，不懂用逻辑去思考现实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​          因此，听取意见，确是一个人难能可贵的能力。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    <item>
      <title>Add Hugo Teaching Tag</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/p20240322210640/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 21:06:40 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/p20240322210640/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;i-begin-noticing-that-i-can-write-something-to-students&#34;&gt;I begin noticing that I can write something to students&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Publish view-points to others  is something that needs to be approached with caution.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;However, my students come to surround me and open their eyes widely for knowledge and thoughts.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;So, today I begin to use tag = Teaching for sharing some thought to my students.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
  </channel>
</rss>
